受到虐打還擊幾乎是生物本能，如何在被圍擊下仍堅守和平？

這張如廝"動態"的照片來至1960年美國亞特蘭大的「學生非暴力協調委員會(Student Nonviolent Coordinating Committee,SNCC)」。當時正值黑人民權運動時期，示威者經常被拖到後巷毆打，又或在餐廳被潑上調味料。
.
縱使如此，在馬丁路德.金帶領下，主流民運人士仍堅持和平路線。但想深一層，受到虐打還擊幾乎是生物本能，如何在被圍擊下仍堅守和平？於是SNCC便推出一連串「被動抵抗訓練班(Passive Resitence Training Class)」。
.
參加者大多是學生與年輕人，他們要輪流互相虐打與辱罵，好習慣面對街頭的白人主義者。你看到照片他們可不是鬧著玩，施力毫不手軟，掌摑扯頭髮，用報紙打頭，圍住辱罵。他們有項戒條是「絕不報復」，具體表現是學員無論受到肢體與語言虐待，都只能以歌聲反抗。
.
這種課程有好幾年時間都受到主流民眾歡迎，你不能說在整場運動毫無用處，但愈來愈民運領袖對這種壓抑生物本性的策略感到煩厭，再加上街頭虐待黑人暴行有增無減。1965年SNCC的主席也不忍不住說︰「不知道能堅守非暴力到何時。」
.
但主要分水嶺在1966年，黑人大學生 Sammy Younge Jr.因為投身民運被白人主義者殺死，兇手無罪釋放。事件令SNCC發生內訌，很多人對聯邦政府會提供最基本保護的幻想破滅，認為再堅持和平也是虛偽。其後轉向激進。
.
嗯，其實還不算太激進，只是開始尋求自衛的力量，遇武力會反抗，但亦不介意與真正激進的黑人民運團體結盟。組織名稱也在內訌分裂後索性改成「學生國家協調委員會(Student National Coordinating Committee)」。
.
小編不想潑冷水，但這組織最後受到FBI大規模打壓與滲透而消失。往好的一方面想，最後黑人社會權利得到維護(至少比60年代前好多)。
.
但小編之所以寫下這篇，是很譖氣再三強調，其實與私刑一樣，人民不信任政府體制時便會"自然化"，這不是隨便三四句道德責備可改變，正如永恆的物理定律般。
.
所以當權者可以立場不同，但基本公正一定要維持，絕不令持著權力橫行霸道，偏袒失信。否則再愛和平的人亦會被逼得激進，並引發隨之而來的社會混亂。最重要的是，沒人能在混亂中毫髮未傷。